% ============================================================================
% BOLUM 5 GENISLETME: JAVASCRIPT DEOBFUSCATION — COK DETAYLI
% ============================================================================

\section{Abstract Syntax Tree (AST) --- Derinlemesine}
\label{sec:ast-deep}

\subsection{Formal Tanim}

AST, kaynak kodun soezdizimsel yapisini soyutlastiran bir yoenlue, etiketli agactir:

\begin{definition}[Abstract Syntax Tree]
$T = (V, E, r, L)$ burada:
\begin{itemize}
\item $V$: dugum (node) kuemesi
\item $E \subseteq V \times V$: kenar kuemesi (parent $\to$ child)
\item $r \in V$: koek dugum (root)
\item $L: V \to \text{NodeTypes}$: etiketleme fonksiyonu
\end{itemize}
\end{definition}

\textbf{Parse tree vs AST farki:} Parse tree (Concrete Syntax Tree --- CST) gramerin her intermediate kuralini goesterir. AST sadece semantik olarak anlamli oegeleri tutar.

\begin{example}
\code{1 + 2 * 3} icin CST:
\begin{lstlisting}
ExpressionStatement
  Expression
    AdditiveExpression
      NumericLiteral("1") "+" MultiplicativeExpression
        NumericLiteral("2") "*" NumericLiteral("3")
\end{lstlisting}

AST (Babel):
\begin{lstlisting}
BinaryExpression { operator: "+",
  left: NumericLiteral(1),
  right: BinaryExpression { operator: "*",
    left: NumericLiteral(2),
    right: NumericLiteral(3)
  }
}
\end{lstlisting}
\end{example}

\subsection{Babel vs Acorn (ESTree)}

Karadul her iki parser'i da kullanir. Kritik farklar:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Kavram} & \textbf{\color{sectioncyan}Acorn (ESTree)} & \textbf{\color{sectioncyan}Babel AST} \\
\midrule
String literal & \code{Literal \{ value: "hello" \}} & \code{StringLiteral \{ value: "hello" \}} \\
Sayi literal & \code{Literal \{ value: 42 \}} & \code{NumericLiteral \{ value: 42 \}} \\
Object key & \code{Property} & \code{ObjectProperty} \\
Program & \code{Program \{ body: [...] \}} & \code{File \{ program: \{ body \} \}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Babel vs Acorn AST node tipleri.}
\end{table}

\file{deobfuscate.mjs:164}'te bu ayrim handle ediliyor:
\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
const usedAcorn = ast.body !== undefined && !ast.program;
\end{lstlisting}

\subsection{Hesaplama Karmasikligi}

Parse etme: $\bigO{n}$ burada $n$ = token sayisi. Babel'in parser'i Pratt parsing (top-down operator precedence) kullanir. AST node sayisi $\sim \bigO{n}$ cueuenkue her token en fazla sabit sayida node ueretir.


\section{Constant Folding --- Lattice Teorisi}
\label{sec:const-fold-deep}

\subsection{Abstract Interpretation Framework}

Abstract interpretation'da her degisken degeri bir lattice uezerinde izlenir:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  nd/.style={circle, draw=sectioncyan, fill=boxbg, minimum size=1.2cm, text=white, font=\small},
]
  \node[nd] (top) at (0,2) {$\top$};
  \node[nd] (c1) at (-2,0) {$c_1$};
  \node[nd] (c2) at (0,0) {$c_2$};
  \node[nd] (c3) at (2,0) {$c_3$};
  \node[nd] (bot) at (0,-2) {$\bot$};

  \draw[gray!50!white] (top) -- (c1);
  \draw[gray!50!white] (top) -- (c2);
  \draw[gray!50!white] (top) -- (c3);
  \draw[gray!50!white] (c1) -- (bot);
  \draw[gray!50!white] (c2) -- (bot);
  \draw[gray!50!white] (c3) -- (bot);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
\item $\top$ (top): Degiskenin degeri henueuez belli degil
\item $c_i$ (constant): Tam olarak bilinen sabit deger
\item $\bot$ (bottom): Birden fazla farkli deger atanmis, sabit degil
\end{itemize}

Transfer fonksiyonu $f$: \code{x = 3 + 4} ise $f(x) = 7$ (constant). \code{x = a + b} ve $a = 3$, $b = \top$ ise $f(x) = \top$.

\subsection{Karadul Implementasyonu}

\file{deep-deobfuscate.mjs} Phase 2'de \textbf{exit visitor} (bottom-up) kullanilir:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
// BinaryExpression.exit:
if (t.isNumericLiteral(left) && t.isNumericLiteral(right)) {
    let result;
    switch (operator) {
        case "+": result = left.value + right.value; break;
        case "-": result = left.value - right.value; break;
        case "*": result = left.value * right.value; break;
        // ... 11 operator toplam
    }
    if (result !== undefined && Number.isFinite(result)) {
        path.replaceWith(t.numericLiteral(result));
    }
}
\end{lstlisting}

\textbf{Neden exit visitor?} Bottom-up calisir: ic node oence, parent sonra. \code{1 + 2 * 3}'te oence \code{*} degerlendirilir (leaf'lere daha yakin), sonra \code{+}.

\begin{example}[UnaryExpression Katlama]
\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
// !0 -> true, !1 -> false (Phase 2)
if (operator === "!" && t.isNumericLiteral(argument)) {
    path.replaceWith(t.booleanLiteral(!argument.value));
}
// void 0 -> undefined
if (operator === "void" && argument.value === 0) {
    path.replaceWith(t.identifier("undefined"));
}
\end{lstlisting}
\end{example}

\subsection{Sinirlar}

Karadul'un constant folder'i sadece \textbf{literal-to-literal} katlar:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
const A = 10;
const B = A + 5;  // Bu KATLANMAZ: A Identifier, NumericLiteral degil
\end{lstlisting}

Interprocedural constant propagation icin Kildall'in worklist algoritmasi gerekir --- $\bigO{N \cdot D}$ burada $D$ = lattice yueksekligi. Deobfuscation baglaminda literal-to-literal cogunlukla yeterli.


\section{Dead Code Elimination --- Liveness Analizi}
\label{sec:dce-deep}

\subsection{Dataflow Denklemleri}

CFG uezerinde backward analysis:

\begin{equation}
\text{LIVE\_out}[B] = \bigcup_{S \in \text{succ}(B)} \text{LIVE\_in}[S]
\end{equation}

\begin{equation}
\text{LIVE\_in}[B] = \text{use}(B) \cup \big(\text{LIVE\_out}[B] \setminus \text{def}(B)\big)
\end{equation}

\textbf{Fixed-point iteration:} Tuem bloklari $\text{LIVE\_in}$ ve $\text{LIVE\_out}$ degismeyene kadar itere et. Karmasiklik: $\bigO{N \cdot D}$ burada $N$ = basic block sayisi, $D$ = iterasyon sayisi (pratikte 2--5).

\subsection{Karadul'un Basitlestirilmis Yaklasimi}

Tam liveness analysis yerine \textbf{constant-test elimination}:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
// Phase 3: IfStatement.exit
if (t.isBooleanLiteral(test) && test.value === true) {
    path.replaceWith(path.node.consequent);  // if(true){X} -> X
}
if (t.isBooleanLiteral(test) && test.value === false) {
    if (path.node.alternate) {
        path.replaceWith(path.node.alternate);  // if(false){X}else{Y} -> Y
    } else {
        path.remove();  // if(false){X} -> (silindi)
    }
}
\end{lstlisting}

\textbf{Phase 2 + Phase 3 sinerjisi:} Phase 2 \code{!0}'yi \code{true}'ya cevirir, Phase 3 \code{if(true)} goerueuep temizler. Exit visitor sayesinde tek AST traverse'da her iki faz da calisir.


\section{String Obfuscation Teknikleri ve Coezeuemleri}
\label{sec:string-obf}

\subsection{6 Yaygin Teknik}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Hex Encoding:} \code{"\textbackslash x48\textbackslash x65\textbackslash x6c\textbackslash x6c\textbackslash x6f"} $\to$ \code{"Hello"}

Reverse: \code{/\textbackslash\textbackslash x([0-9a-fA-F]\{2\})/g} ile decode.

\item \textbf{Unicode Escape:} \code{"\textbackslash u0048\textbackslash u0065..."} $\to$ \code{"Hello"}

\item \textbf{CharCode Array:} \code{String.fromCharCode(72, 101, 108, 108, 111)} $\to$ \code{"Hello"}

AST'de CallExpression ile \code{String.fromCharCode} tespiti, arguments hepsi NumericLiteral ise derleme zamaninda hesapla.

\item \textbf{Base64:} \code{atob("SGVsbG8=")} $\to$ \code{"Hello"}

\item \textbf{String Array Rotation (obfuscator.io):}
\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
var _0x1234 = ["log", "Hello", "console"];
(function(_0xa, _0xb) {
    while (--_0xb) { _0xa.push(_0xa.shift()); }
})(_0x1234, 0x2);
// Simdi _0x1234[0]="console", [1]="log", [2]="Hello"
\end{lstlisting}

Reverse: Rotation miktarini tespit et, arrayi rotate et, referanslari degistir.

\item \textbf{XOR Cipher:} Key bilgisi gerekir. Statik analiz ile key literal ise coezeueuelebilir.
\end{enumerate}

\subsection{Statik Analiz vs Runtime Emulation}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{p{3.5cm}p{4cm}p{4cm}}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Yaklasim} & \textbf{\color{sectioncyan}Avantaj} & \textbf{\color{sectioncyan}Dezavantaj} \\
\midrule
AST-based statik & Gueuevenli, eval yok & Dinamik key'leri coezemez \\
eval() emulation & Her seyi cozer & Kod enjeksiyon riski \\
Sandboxed VM & Gueuevenli runtime & Performans maliyeti \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Karadul dogru tercihi yapmis: synchrony AST-based statik analiz kullaniyor, eval \textbf{kullanmiyor}.


\section{Computed-to-Static --- Soundness Analizi}
\label{sec:computed-deep}

Doenueuseueuem: \code{obj["foo"]} $\to$ \code{obj.foo}

\begin{tanim}[Gueuevenli Doenueuseueuem Kosullari]
\begin{enumerate}
\item Property key bir StringLiteral olmali (degisken/expression degil)
\item Key degeri gecerli JavaScript identifier olmali: \code{/\^{}[a-zA-Z\_\$][a-zA-Z0-9\_\$]*\$/}
\item Key degeri reserved word \textbf{olmamali}
\end{enumerate}
\end{tanim}

\textbf{Gueuevenli olmayan} durumlar:
\begin{itemize}
\item \code{obj["class"]} --- reserved word
\item \code{obj["foo-bar"]} --- tire gecerli identifier degil
\item \code{obj[variable]} --- StringLiteral degil
\item \code{obj[fn()]} --- runtime degeri
\end{itemize}

Karadul \textbf{soundness'i completeness'a tercih eder} --- yanlis doenueuseueuem kodun anlamini degistirir ve geri alinmasi cok zor.


\section{Semantik Degisken Isimlendirme --- 25 Kural Motoru}
\label{sec:semantic-rename-deep}

\subsection{Mimari}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={rectangle, draw=sectioncyan, fill=boxbg, minimum width=5cm, minimum height=0.7cm, text=white, font=\small},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick, color=gray!60!white},
]
  \node[box] (input) at (0,0) {Minified identifier: e, t, n};
  \node[box] (usage) at (0,-1.2) {Usage Info Collection (tum reference'lar)};
  \node[box] (rules) at (0,-2.4) {10 Kural Motoru (name, confidence)};
  \node[box] (select) at (0,-3.6) {En Yueueksek Confidence Secimi (esik: 0.3)};
  \node[box] (rename) at (0,-4.8) {Scope-Aware Rename (Babel scope.rename)};

  \draw[arr] (input) -- (usage);
  \draw[arr] (usage) -- (rules);
  \draw[arr] (rules) -- (select);
  \draw[arr] (select) -- (rename);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection{Kural Detaylari}

\textbf{Kural 1 --- API Call Context:} $\sim$80 method 10 kategoriye ayrilmis:

\begin{table}[ht]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Kategori} & \textbf{\color{sectioncyan}Method Oernekleri} & \textbf{\color{sectioncyan}Sonuc} & \textbf{\color{sectioncyan}Conf.} \\
\midrule
String (24) & split, trim, replace, match & \code{str} veya \code{text} & 0.85 \\
Array (25) & push, pop, map, filter, reduce & \code{items} & 0.85 \\
Map/Set & get+set+has & \code{cache} & 0.80 \\
Promise & then+catch & \code{promise} & 0.80 \\
EventEmitter & on+emit & \code{emitter} & 0.80 \\
Stream & pipe+write & \code{stream} & 0.80 \\
Buffer & readUInt8, writeUInt8 & \code{buffer} & 0.85 \\
RegExp & test+exec & \code{regex} & 0.85 \\
Date & getTime, toISOString & \code{date} & 0.80 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{API Call Context kural detaylari.}
\end{table}

\textbf{Kural 3 --- Property Access Patterns} (en yueueksek precision):

\begin{table}[ht]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Property Pattern} & \textbf{\color{sectioncyan}Sonuc} & \textbf{\color{sectioncyan}Conf.} \\
\midrule
\code{.message} + \code{.stack} & \code{error} (Error object) & 0.90 \\
\code{.body} + \code{.params} + \code{.query} & \code{request} (HTTP) & 0.90 \\
\code{.innerHTML} + \code{.classList} & \code{element} (DOM) & 0.85 \\
\code{.readFileSync} & \code{fs} (Node.js fs module) & 0.90 \\
\code{.resolve} + \code{.join} & \code{path} (Node.js path module) & 0.85 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Property Access pattern'lari.}
\end{table}

\subsection{Neden LLM Kullanilmiyor?}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Hiz:} 50K identifier $\times$ $\sim$100ms/istek = 83 dakika (LLM). Heuristik: $< 2$ saniye.
\item \textbf{Determinizm:} Ayni girdi $\to$ her seferinde ayni cikti.
\item \textbf{Maliyet:} API maliyeti $\sim$\$20/analiz.
\item \textbf{Cevrimdisi:} Internet gerektirmez.
\end{enumerate}

Trade-off: LLM ``processUserAuthentication'' gibi akilli isimler ueretebilir. Ama 25 kural pratikte yeterli ve 1000$\times$ hizli.


\section{Webpack Module Extraction --- Detayli}
\label{sec:webpack-deep}

\subsection{Extraction Algoritmasi}

\file{deobfuscate.mjs:543--581}'de:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Module object tespiti:} \code{ObjectExpression} visitor ile bueyueuek key-value object'leri bul
\item \textbf{Heuristik:} En az 2 numeric/string key $+$ en az 2 function value $\to$ webpack module object
\item \textbf{Cikarma:} Her key-value cifti bir modul. \code{generate()} ile kaynak kodunu cikar, ayri dosyaya yaz
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=JavaScript]
// Heuristik (satir 548-566):
let numericKeyCount = 0, funcValueCount = 0;
for (const prop of props) {
    if (key.type === "NumericLiteral" || key.type === "StringLiteral")
        numericKeyCount++;
    if (prop.value.type === "FunctionExpression")
        funcValueCount++;
}
if (numericKeyCount >= 2 && funcValueCount >= 2) {
    // Webpack module object tespit edildi!
}
\end{lstlisting}

\subsection{esbuild vs webpack}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Ozellik} & \textbf{\color{sectioncyan}webpack} & \textbf{\color{sectioncyan}esbuild} \\
\midrule
Module storage & Object literal & Array veya Object \\
Loader & \code{\_\_webpack\_require\_\_} & \code{\_\_require} veya inline \\
Tree shaking & Sinirli & Agresif (ESM-native) \\
Module ID & Numeric veya string hash & Path-based string \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\section{Chunked Processing --- 200MB+ Dosyalar}
\label{sec:chunked-deep}

\subsection{Problem}

200MB JS dosyasi icin Babel parse: $\sim$4--8$\times$ bellek kullanimi $\to$ 800MB--1.6GB heap. Node.js default heap 1.5GB $\to$ bellek tasmasi.

\subsection{Neden 512KB Chunk?}

\file{stream-parse.mjs:33}'te: \code{maxBlockKb = 512}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Babel bellek:} 512KB $\times$ 8 = 4MB per chunk. 8GB heap icinde yuezlerce chunk islenebilir.
\item \textbf{JS statement boyutu:} Cogu top-level fonksiyon 1--50KB. 512KB bueyueuek fonksiyonlari bile tek chunk'ta tutar.
\item \textbf{Cache:} Apple Silicon L2 cache $\sim$16MB. 512KB rahatca sigar.
\end{enumerate}

\subsection{Boundary Tespiti}

\textbf{Brace depth tracking:} \code{\{} goerueueluuence depth++, \code{\}} goerueuelueuence depth-{}-. \code{depth === 0} iken yeni top-level statement $\to$ split.

\begin{uyari}[Cross-Chunk Reference Sorunu]
Bir chunk'taki degisken baska chunk'ta tanimli olabilir. Karadul her chunk'i bagimsiz isleyip sonuclari birlestirir --- en basit ve performansli ama semantic bilgi kaybina yol acar.
\end{uyari}

\subsection{Acorn Fallback --- 32MB+ Dosyalar}

Babel parser 32MB+ dosyalarda coekmekti. Coezeueuem: ueuec katmanli hata kurtarma:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Babel parse:} Normal deneme
\item \textbf{Pre-beautify + Babel:} Babel basarisiz $\to$ js-beautify ile formatlayip tekrar dene
\item \textbf{Acorn fallback:} Babel yine basarisiz $\to$ Acorn parser devreye girer
\end{enumerate}

Bu fix, LM Studio 32MB renderer bundle'ini coezeueuep 4/4 bundle basarisini sagladi.
