% ============================================================================
% BOLUM 8-9 GENISLETME: GUVENLIK + PERFORMANS DETAYLI
% ============================================================================

% --- BOLUM 8 GENISLETME ---

\section{Entropy Analizi --- Shannon Entropy Turetmesi}
\label{sec:entropy-deep}

\subsection{Turetme}

Bilgi miktari: Bir olayin sasirticilik derecesi $I(x) = -\log_2 p(x)$ bit. Beklenen bilgi = entropy:

\begin{equation}
\boxed{H(X) = -\sum_{x=0}^{255} p(x) \log_2 p(x)}
\label{eq:shannon-entropy}
\end{equation}

\textbf{Oezellikler:}
\begin{itemize}
\item $H = 0$: Tuem byte'lar ayni (sifir belirsizlik)
\item $H = 8$: Tam dueuezgueuen dagilim (maksimum belirsizlik --- 1 byte = 8 bit)
\item Encrypted/compressed veri $H \to 8$'e yaklasir
\end{itemize}

\subsection{Implementasyon}

\file{packed\_binary.py:137--160}:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def calculate_entropy(data: bytes) -> float:
    freq = [0] * 256
    for byte in data:
        freq[byte] += 1
    length = len(data)
    entropy = 0.0
    for f in freq:
        if f > 0:  # 0*log(0) = 0 limiti
            p = f / length
            entropy -= p * math.log2(p)
    return entropy
\end{lstlisting}

Karmasiklik: $\bigO{n}$ tek gecis.

\subsection{Packer Entropy Profilleri}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{llp{6cm}}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Packer} & \textbf{\color{sectioncyan}$H$ Arali\-gi} & \textbf{\color{sectioncyan}Profil} \\
\midrule
Normal kod (.text) & 5.0--6.5 & Instruction encoding, tekrar eden opcode'lar \\
UPX & 7.0--7.5 & Ilk 2--4KB'da decompressor stub (H$\sim$4.0), geri kalan compressed \\
Themida & 7.4--7.9 & Tuem code+data birlesti\-rilmis encrypted blob \\
VMProtect & 7.5--7.95 & .vmp0/.vmp1 section'lari, VM bytecode \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Packer entropy profilleri.}
\end{table}

\subsection{Chi-Squared Uniformity Testi}

\begin{tanim}[Karadul'da Eksik Iyilestirme]
Shannon entropy yueksek olabilir ama gercekten rasgele mi, yoksa yapisal ama yueksek entropili mi ayirt etmek icin chi-squared testi gerekir:

\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{x=0}^{255} \frac{(O_x - E)^2}{E} \quad \text{burada } E = n/256
\end{equation}

Serbestlik derecesi $k = 255$:
\begin{itemize}
\item $\chi^2 < 293.2$ ($p > 0.05$): Encrypted/truly random
\item $\chi^2 > 293.2$: Compressed ama encrypted degil
\end{itemize}

Bu ayrim onemli: UPX (compressed) $\chi^2 > 400$, AES-CBC (encrypted) $\chi^2 \sim 220$--$280$.
\end{tanim}


\section{YARA Pattern Matching --- Aho-Corasick}
\label{sec:yara-deep}

\subsection{Aho-Corasick Algoritmasi}

$k$ adet pattern'den (toplam uzunluk $m$) trie + failure link'ler olusturulur:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Trie olusturma:} $\bigO{m}$ --- her pattern'i trie'ye ekle
\item \textbf{Failure link'ler:} $\bigO{m}$ --- BFS ile her node icin en uzun uyusan suffix'i bul
\item \textbf{Tarama:} $\bigO{n + z}$ --- girdi uzerinde tek gecis, $z$ = toplam eslesme sayisi
\end{enumerate}

\textbf{Toplam:} $\bigO{n + m + z}$ --- 1000 YARA kuralinda 5000 hex pattern olsa bile girdi dosyasi uzerinde \textbf{tek gecis} yeterli.

\subsection{Karadul'daki Dahili Kurallar}

\file{yara\_scanner.py:111--319}'da 40 kural tanimli:
\begin{itemize}
\item 8 crypto pattern (AES S-Box, SHA-256, ChaCha20, CRC32)
\item 7 packer signature (UPX, Themida, PyInstaller)
\item 8 compiler marker
\item Anti-debug, network, obfuscation pattern'leri
\end{itemize}


\section{Control Flow Graph --- Dominator Tree}
\label{sec:cfg-deep}

\subsection{Dominator Hesaplama}

$d$ duegueumue $n$'i \textbf{dominate} eder eger entry'den $n$'e giden \textbf{her yol} $d$'den geciyorsa.

\textbf{Lengauer-Tarjan algoritmasi:} $\bigO{n \cdot \alpha(n)}$ burada $\alpha$ = ters Ackermann fonksiyonu (pratikte $< 5$, neredeyse sabit).

Adimlar:
\begin{enumerate}
\item DFS tree olustur
\item Semi-dominator hesapla (union-find ile)
\item Immediate dominator belirle
\end{enumerate}

\subsection{Loop Detection}

\textbf{Natural loop:} Back edge $(u, v)$ icin $v$ dom $u$ kosulunu saglayan kenar. Loop body = $v$'nin dominate ettigi ve $u$'ya ulasabilen tuem node'lar.

Tespit: $\bigO{V + E}$ --- DFS ile back edge bul, sonra her back edge icin loop body hesapla.


\section{Opaque Predicate --- Formal Analiz}
\label{sec:opaque-deep}

\begin{theorem}[Opaque Predicate Ornegi]
$\forall x \in \mathbb{Z}: \quad x^2 + x \equiv 0 \pmod{2}$

\textbf{Kanit:} Ardisik iki tamsayidan biri her zaman cifttir: $x(x+1) = 2k$ bir $k$ icin. Dolayisiyla $x^2 + x = x(x+1) \equiv 0 \pmod{2}$. $\square$
\end{theorem}

\begin{uyari}[x*x >= 0 Tehlikesi]
Signed int32 overflow: $x = 46341$ icin $x^2 = 2{,}147{,}488{,}281$, int32'de $-2{,}147{,}479{,}015 < 0$. Bu nedenle \code{x*x >= 0} opaque predicate olarak \textbf{gueuevenli degil}.
\end{uyari}

\textbf{Tespit yoentemleri:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Pattern matching:} Bilinen pattern veritabani --- $\bigO{P \cdot N}$
\item \textbf{Abstract interpretation:} Program state'leri abstract domain'de --- sound ama incomplete
\item \textbf{Symbolic execution (Z3):} SMT solver ile her predicate'i sorgula --- sound ve complete (decidable fragment icin) ama NP-hard
\end{enumerate}

Rice's theorem: ``Bu predicate daima true mu?'' genel olarak \textbf{karar verilemez}. Ancak bitvector arithmetic (sabit genislik integer) \textbf{decidable}.


\section{Ghidra Decompilation Pipeline}
\label{sec:ghidra-deep}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  box/.style={rectangle, draw=sectioncyan, fill=boxbg, minimum width=5cm, minimum height=0.6cm, text=white, font=\footnotesize},
  arr/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick, color=gray!60!white},
]
  \node[box] (bin) at (0,0) {Binary (raw bytes)};
  \node[box] (dis) at (0,-1) {[1] Disassembly (Sleigh)};
  \node[box] (pcode) at (0,-2) {[2] P-Code Lifting (Raw P-code)};
  \node[box] (simp) at (0,-3) {[3] P-Code Simplification};
  \node[box] (ssa) at (0,-4) {[4] SSA Construction};
  \node[box] (df) at (0,-5) {[5] Data-flow Analysis};
  \node[box] (struct) at (0,-6) {[6] Control-flow Structuring};
  \node[box] (emit) at (0,-7) {[7] C Code Emission};

  \draw[arr] (bin) -- (dis);
  \draw[arr] (dis) -- (pcode);
  \draw[arr] (pcode) -- (simp);
  \draw[arr] (simp) -- (ssa);
  \draw[arr] (ssa) -- (df);
  \draw[arr] (df) -- (struct);
  \draw[arr] (struct) -- (emit);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{P-Code:} Ghidra'nin RISC benzeri register-transfer level IR. Oernek:

x86 \code{add eax, [rbp-0x10]}:
\begin{lstlisting}
$U1 = INT_SUB rbp, 0x10
$U2 = LOAD ram($U1)
eax  = INT_ADD eax, $U2
\end{lstlisting}

\textbf{SSA (Static Single Assignment):} Her degisken tam bir kez atanir. Birden fazla atama $\to$ phi-node:
\begin{lstlisting}
x_1 = 5;
if (...) x_2 = 10;
x_3 = phi(x_1, x_2);  // Merge noktasi
\end{lstlisting}


\section{Cryptographic Algorithm Identification}
\label{sec:crypto-deep}

\subsection{AES S-Box}

AES (Rijndael) S-box ilk 8 byte: \code{0x63, 0x7C, 0x77, 0x7B, 0xF2, 0x6B, 0x6F, 0xC5}.

False positive olasiligi: $P = (1/256)^8 = 2^{-64} \approx 5.4 \times 10^{-20}$ --- pratikte sifir.

\subsection{SHA-256 Initial Hash Values}

\begin{align}
H_0 &= \texttt{0x6A09E667} && \text{(ilk 8 asal sayinin karekueuekueuenueuen kesirli kismi)} \notag \\
H_1 &= \texttt{0xBB67AE85} && (\sqrt{2}) \notag \\
H_2 &= \texttt{0x3C6EF372} && (\sqrt{3}) \notag \\
H_3 &= \texttt{0xA54FF53A} && (\sqrt{5}) \notag
\end{align}

Karadul $H_0$--$H_3$'ue ariyor (128 bit). False positive: $2^{-128}$.

\subsection{ChaCha20 Sigma Sabitleri}

\code{0x61707865} = ``expa'', \code{0x3320646E} = ``nd 3'', \code{0x79622D32} = ``2-by'', \code{0x6B206574} = ``te k''

$\to$ ``expand 32-byte k'' --- Daniel Bernstein'in tasarimi.


% --- BOLUM 9 GENISLETME ---

\section{Amdahl Yasasi --- Detayli Analiz}
\label{sec:amdahl-deep}

\subsection{Pipeline Paralellestirilmesi}

Serializable fraction ($s$) = seri calismasi GEREKEN stage'lerin orani:

\begin{equation}
s = \frac{T_{\text{identify}} + T_{\text{reconstruct}} + T_{\text{report}}}{T_{\text{total}}}
\end{equation}

\begin{itemize}
\item Best case: $s = (1 + 20 + 2) / 38 = 0.61$
\item Worst case: $s = (2 + 300 + 5) / 667 = 0.46$
\end{itemize}

Amdahl limiti (sonsuz islemci):
\begin{align}
S_{\text{max, best}} &= 1/s = 1/0.61 = 1.64\times \\
S_{\text{max, worst}} &= 1/0.46 = 2.17\times
\end{align}

3 islemci ile (static $\|$ dynamic $\|$ deobfuscate):
\begin{equation}
S_3 = \frac{1}{s + (1-s)/3}
\end{equation}

\begin{itemize}
\item Best case: $1/(0.61 + 0.13) = 1.35\times$
\item Worst case: $1/(0.46 + 0.18) = 1.56\times$
\end{itemize}

\textbf{Sonuc:} En iyimser senaryoda bile $2.2\times$'ten fazla speedup elde edilemez. Sequential pipeline karari mantikli.


\section{JVM Heap Yoenetimi --- G1GC}
\label{sec:jvm-deep}

\subsection{Ghidra icin Heap Boyutlandirma}

\begin{equation}
\text{heap} = \max\!\big(4096, \min(32768, \lfloor 0.4 \times \text{RAM}_{\text{MB}} \rfloor)\big)
\end{equation}

36GB RAM icin: $\min(32768, \lfloor 0.4 \times 36864 \rfloor) = 14745$ MB $\approx 14.4$ GB.

\textbf{Neden \%40?}
\begin{itemize}
\item Cok bueyueuek heap ($> 50\%$) $\to$ uzun GC pause (G1GC full GC kacinilmaz)
\item Cok kueueceueuek heap $\to$ OutOfMemoryError (Ghidra decompile data structures)
\item \%40 deneysel sweet spot: GC pause $< 1$s, OOM riski dueueseueuek
\end{itemize}

\subsection{G1GC vs ZGC}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}GC} & \textbf{\color{sectioncyan}Pause} & \textbf{\color{sectioncyan}Throughput} \\
\midrule
G1GC (Ghidra default) & 50--200ms (mixed), 1--5s (full) & \%90--95 \\
ZGC & $< 10$ms (sub-millisecond hedef) & \%85--90 \\
Shenandoah & $< 10$ms & \%85--90 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{JVM GC karsilastirmasi.}
\end{table}

Ghidra icin G1GC dogru secenek --- batch decompile'da throughput onemli, pause onemli degil.


\section{Apple Silicon Optimizasyonu}
\label{sec:apple-deep}

\subsection{M4 Max Spesifikasyonlari}

\begin{itemize}
\item 10 P-core @ 4.5 GHz + 4 E-core @ $\sim$3 GHz
\item 36 GB Unified Memory (LPDDR5X)
\item Bant genisligi: 273 GB/s
\item L2 cache: $\sim$16 MB (P-core paylasilir)
\end{itemize}

\subsection{P-core Otomatik Tespiti}

\file{config.py:14--30}:

\begin{lstlisting}[language=Python]
def _detect_cpu_cores() -> int:
    try:
        result = subprocess.run(
            ["sysctl", "-n", "hw.perflevel0.logicalcpu"],
            capture_output=True, text=True, timeout=5,
        )
        if result.returncode == 0:
            return int(result.stdout.strip())
    except Exception:
        pass
    return max(2, int(os.cpu_count() * 0.7))
\end{lstlisting}

\textbf{Neden P-core sayisi?} E-core'lar batch islem icin uygun degil --- dueueseueuek saat hizi. Ghidra thread'lerini P-core'lara yoenlendirmek \%30--50 performans artisi saglar.

\subsection{Unified Memory Architecture (UMA)}

CPU ve GPU ayni RAM'i paylasiyor. Avantaj: veri kopyalama yok, sifir-copy paylasilim. Dezavantaj: CPU ve GPU ayni bant genisligini paylasiyor.

Karadul icin UMA avantaji sinirli (GPU kullanilmiyor). Ama gelecekte ML-based naming (LLM4Decompile) MPS backend'i ile GPU hizlandirma mumkun.


\section{Docker Container Overhead}
\label{sec:docker-deep}

\subsection{Performans Karsilastirmasi}

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{\color{sectioncyan}Metrik} & \textbf{\color{sectioncyan}Native} & \textbf{\color{sectioncyan}Docker (VirtioFS)} \\
\midrule
CPU & 1.0$\times$ & 0.95--0.98$\times$ \\
Bellek & 1.0$\times$ & 0.98$\times$ (cgroup overhead) \\
Disk I/O & 1.0$\times$ & 0.5--0.8$\times$ (macOS volume mount) \\
Network & 1.0$\times$ & 0.90--0.95$\times$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Docker vs native performans (macOS, VirtioFS).}
\end{table}

\textbf{En bueyueuek bottleneck:} macOS'ta volume mount. VirtioFS, eski gRPC-FUSE'dan $\sim$2$\times$ hizli ama native'den hala \%20--50 yavas.

\textbf{Coezeueuem:} Karadul'un Dockerfile'i multi-stage build kullaniyor --- workspace'i container icinde tutarak volume mount overhead'ini azaltiyor.
